---
title: Решение проблемы подключения жёсткого диска с NTFS в Ubuntu 10.04
date: 2012-08-13 22:40:45
tags:
- ubuntu
- linux
- ntfs
- жёсткий диск
Categories:
- Linux
---
Было время, когда на моем стареньком компьютере стояла ubuntu linux. Однажды мне необходимо было подключить винчестер и скинуть туда данные. Он был не новый, а довольно старого порядка, с объемом данных 40 ГБ. Я предполагать не мог, что у меня с подключением и монтированием будут проблемы. Однако проявил ловкость и сноровку и смог буквально за час подключить успешно диск.

Проблема заключалась в том, что система не знала как и куда монтировать мой винчестер (при условии того, что он был подключен правильно и система «видела» его). Сперва я перепугался, поскольку линуксоид я пока начинающий и с подобной проблемой столкнулся впервые. Решив, что лучше всего взять себя в руки, я полез в диспетчер устройств и в разделе жестких дисков я увидел два подключенных раздела: тот, на котором лежит вся система и, собственно, проблемный диск. Причем, напротив проблемного диска была кнопка «монтировать». Нажав на нее, я увидел следующее изречение системы:

> Mount: according to mtab, /dev/sdb1 is already mounted on /

Без труда переведя на русский, я понял, что система монтирует подключенный диск туда, где смонтирован раздел с операционной системой. Немного поясню:

* _/dev/sdb1_
    жесткий диск с операционной системой (диск, который я подключил назывался _/dev/sda1_);

* _/_
    корневая директория файловой системы _ext4_;

* _mtab_
    имеется в виду _/etc/mtab_, в котором видны все директории, в которые подключены диски;

* _mount_
    команда для монтирования дисков в директории. Без параметров командой строки вызывается `cat /etc/mtab`.

Немного пошарив в Интернете, я узнал про файл _fstab_, который отображает на всех подключенных устройствах их файловые системы. Теперь всё, что мне оставалось сделать — это правильно отредактировать эти два конфигурационных файла.

### Как я это сделал

Первое, что нужно сделать в подобной ситуации — создать директорию, куда будет смонтирован раздел нового устройства. Лучше всего это делать в папке _/media/_. Для себя я обозвал директорию просто — _disk1_ (_/media/disk1/_). Команда для терминала:

```
sudo mkdir /media/disk1
```

Осталось приступить к главному. Узнал что куда примонтировано в данный момент командой `mount`:

```
mount
```

Вывелась одна строчка — запись о монтировании диска с ОС. И больше ничего. Всё правильно, ведь система не знала куда монтировать диск.

Принялся за _fstab_:

```
sudo gedit /etc/fstab
```

И увидел там вот такое:

```
/dev/sdb1  /  ext4   rw, errors=remount-ro 0 0
```

Это запись показывает, что имеется подключенный винчестер (в моем случае — с ОС). Ну, осталось дописать туда вариант, который я нашел на просторах Интернета:

> `` /dev/sdb1  /media/disk1  ntfs-3g  rw,nosuid,nodev,allow_other,default_permissions,blksize=4096 0 0 ``

Вообще, эта запись состоит из: устройства, директории монтирования, типа файловой системы и прочих параметров. Сохранив конфиги, перезапустив компьютер, я убедился, что всё получилось! Ярлык подключенного мною винчестера сразу появился на рабочем столе и все-таки я смог удачно скопировать свои данные!

**P.S.** Хорошая статья о монтировании дисков в Ubuntu на Убунтоводе: [http://ubuntovod.ru/instructions/mount-ubuntu.html](http://ubuntovod.ru/instructions/mount-ubuntu.html)
